\writeSectionFrame{\presentationTitle}{Beispiel aus der realen Welt}
\begin{frame}{Dekorator wird eingesetzt z.B. in}
	\begin{itemize}
 		\item Java Collections Framework
        \item Java Stream API
 		\item Spring Framework
 		\item Apache Commons CLI
        \item Log4j
 	\end{itemize}
\end{frame}

\note{
    Spring verwendet z.B. Strategie für verschiedene Strategien für Datenbankverbindungen wie.z.B. JPA oder MongoDB. Die Apache Commons CLI-Bibliothek verwendet das Strategie-Muster für die Verarbeitung von Kommandozeilen-Optionen. Sie ermöglicht es, verschiedene Parser-Strategien zu definieren, um unterschiedliche Arten von Kommandozeilenargumenten zu verarbeiten. In Log4j werden verschiedene Strategien für das Logging verwendet, z. B. unterschiedliche Log-Level (DEBUG, INFO, WARN, ERROR) und Layouts (wie PatternLayout oder XMLLayout).
}

\begin{frame}[fragile]{Java Collections Framework}
	\begin{exampleblock}{Beispiel}
		\begin{lstlisting}
List<String> names = Arrays.asList("Alice", "Bob", "Charlie", "David");

Collections.sort(names);
System.out.println("Natuerliche Ordnung: " + names);

Collections.sort(names, new Comparator<String>() {
    @Override
    public int compare(String s1, String s2) {
        return Integer.compare(s1.length(), s2.length());
    }
});
System.out.println("Nach Laenge: " + names);
 		\end{lstlisting}
	 \end{exampleblock}
\end{frame}
\note{
    Im Java Collections Framework wird das Strategie-Muster verwendet, um verschiedene Sortieralgorithmen anzuwenden. Die Collections.sort()-Methode kann eine benutzerdefinierte Comparator-Implementierung akzeptieren, die als Strategie für das Sortieren von Objekten verwendet wird.
}

\begin{frame}[fragile]{Java Stream API}
	\begin{exampleblock}{Beispiel}
		\begin{lstlisting}
List<Integer> numbers = Arrays.asList(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10);

List<Integer> evenNumbers = numbers.stream()
        .filter(n -> n % 2 == 0)  // Strategy: Lambda Expression
        .collect(Collectors.toList());

System.out.println("Even Numbers: " + evenNumbers);
		\end{lstlisting}
	 \end{exampleblock}
\end{frame}
\note{
    Die Stream-API von Java verwendet das Strategie-Muster für Operationen wie filter, map, und reduce. Diese Operationen akzeptieren funktionale Interfaces, die als Strategien für die Verarbeitung von Daten verwendet werden.
}

